%%This is a very basic article template.
%%There is just one section and two subsections.
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{ucs}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,bulgarian]{babel}
%\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[framed]{mcode}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{setspace}

\addto\captionsbulgarian{%
  \renewcommand{\contentsname}%
    {Содржина}%
  \renewcommand{\tablename}%
    {Табела}%
  \renewcommand{\figurename}%
    {Слика}%
  \renewcommand{\bibname}%
    {Библиографија}%
  \renewcommand{\listfigurename}%
    {Листа на слики}%
  \renewcommand{\listtablename}%
    {Листа на табели}%
}
\renewcommand\lstlistingname{Код фрагмент}
\onehalfspacing
%\singlespacing

\begin{document}


\title{Имплементација на алгоритми од машинско учење во Matlab/Octave}

\author{Томче Делев}
\date{}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage

\section{Вовед}

Машинско учење е подобласт на вештачката интелигенција. Со помош на алгоритми
таа се обидува да извлече што е можно повеќе корист од компјутерите кои
претставуваат најмоќни пресметковни машини. Примери на машинско учење се
рударењете на податоци од огромни бази на податоци, медицински записи, биолошки
податочни множества, како и ефикасното пребарување на веб. Голема примена наоѓа
и во области како обработка на природни јазици, препознавање на ракопис,
компјутерска визија итн.

Алгоритмите за машинско учење се подделени во две категории:
\begin{itemize}
  \item надгледувано учење,
  \item ненадгледувано учење.
\end{itemize}
Други видови на машинско учење вклучуваат засилено учење и системи за
препорачување.

Според резултатот од алгоритмот за машинско учење разликуваме алгоритми за
регресија и алгоритми за класификација. Во алгоритмите за регресија се
предвидува континуална променлива, додека во алгоритмите за класификација се
одредува класата (дискретна вредност) на примерокот кој се класифицира.


\input{linearRegression}

\input{logisticRegression}

\input{neuralNetworks}

\end{document}
